%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% KOMA-Script Presentation
% LaTeX Template
% Version 1.1 (18/10/15)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original Authors:
% Marius Hofert (marius.hofert@math.ethz.ch)
% Markus Kohm (komascript@gmx.info)
% Described in the PracTeX Journal, 2010, No. 2
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\mywidth}{192mm}
\newcommand{\myheight}{108mm}
\documentclass[
paper=192mm:108mm, % The same paper size as used in the beamer class
fontsize=11pt, % Font size
pagesize, % Write page size to dvi or pdf
parskip=half-, % Paragraphs separated by half a line
]{scrartcl} % KOMA script (article)
\usepackage{leading}
\linespread{1.12} % Increase line spacing for readability

%------------------------------------------------
% Colors
\usepackage{booktabs}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}	 % Required for custom colors
% Define a few colors for making text stand out within the presentation
\definecolor{mygreen}{RGB}{44,85,17}
\definecolor{myblue}{RGB}{34,31,217}
\definecolor{mybrown}{RGB}{194,164,113}
\definecolor{myred}{RGB}{255,16,16}
\definecolor{ticolor}{RGB}{130,166,102}
% Use these colors within the presentation by enclosing text in the commands below
\newcommand*{\mygreen}[1]{\textcolor{mygreen}{#1}}
\newcommand*{\myblue}[1]{\textcolor{myblue}{#1}}
\newcommand*{\mybrown}[1]{\textcolor{mybrown}{#1}}
\newcommand*{\myred}[1]{\textcolor{myred}{#1}}
\newcommand{\ticolor}[1]{\textcolor{ticolor}{#1}}
\newcommand{\numI}{\ensuremath{\#(I)}}
\newcommand{\SI}{\ensuremath{\mathbb{S}(I)\;}}
\newcommand{\UI}{\ensuremath{\mathbb{U}_I}\;}
\newcommand{\AI}{\ensuremath{A(I)\;}}
\newcommand{\midUI}{\ensuremath{\mid \mathbb{U}_I \mid\; }}
\newcommand{\upsiblind}{\ensuremath{\mathbb{U}_{\Psi}^{blind}\;}}
\newcommand{\upsiclever}{\ensuremath{\mathbb{U}_{\Psi}^{clever}\;}}
\newcommand{\numPsi}{\ensuremath{\#(\Psi)\;}}
%------------------------------------------------

\newcommand{\pressection}[2]{
\section{#1}
{#2}
\clearpage
}

\newcommand{\pressubsection}[2]{
\subsection{#1}
{#2}
\clearpage
}

\newcommand{\pressectionOUT}[2]{
\section*{#1}
{#2}
\clearpage
}

\newcommand{\pressubsectionOUT}[2]{
\subsection*{#1}
{#2}
\clearpage
}
%------------------------------------------------
% Margins
\usepackage[ % Page margins settings
includeheadfoot,
top=3.5mm,
bottom=3.5mm,
left=5.5mm,
right=5.5mm,
headsep=6.5mm,
footskip=8.5mm
]{geometry}
%------------------------------------------------

%------------------------------------------------
% Fonts
\usepackage[T1]{fontenc}	 % For correct hyphenation and T1 encoding
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern} % Default font: latin modern font
%\usepackage{fourier} % Alternative font: utopia
%\usepackage{charter} % Alternative font: low-resolution roman font
\usepackage{multicol}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault} % Sans serif - this may need to be commented to see the alternative fonts
%------------------------------------------------

%------------------------------------------------
% Various required packages
\usepackage{amsthm} % Required for theorem environments
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm} % Required for bold math symbols (used in the footer of the slides)
\usepackage{graphicx} % Required for including images in figures
\usepackage{tikz} % Required for colored boxes
\usepackage{svg}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{hyperref}
\usetikzlibrary{fit}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{patterns}

\usepackage{booktabs} % Required for horizontal rules in tables
\usepackage{multicol} % Required for creating multiple columns in slides
\usepackage{lastpage} % For printing the total number of pages at the bottom of each slide
\usepackage[ngerman]{babel} % Document language - required for customizing section titles
\usepackage{microtype} % Better typography
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{color}
%\usepackage{subcaption}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tocstyle} % Required for customizing the table of contents
%------------------------------------------------
\colorlet{punct}{red!60!black}
\definecolor{background}{HTML}{EEEEEE}
\definecolor{delim}{RGB}{20,105,176}
\colorlet{numb}{magenta!60!black}

\definecolor{gray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.6}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}

\definecolor{pblue}{rgb}{0.13,0.13,1}
\definecolor{pgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{pred}{rgb}{0.9,0,0}
\definecolor{pgrey}{rgb}{0.46,0.45,0.48}

%------------------------------------------------
% Slide layout configuration
\usepackage{scrpage2} % Required for customization of the header and footer
\pagestyle{scrheadings} % Activates the pagestyle from scrpage2 for custom headers and footers
\clearscrheadfoot % Remove the default header and footer
\setkomafont{pageheadfoot}{\normalfont\color{black}\sffamily} % Font settings for the header and footer

% Sets vertical centering of slide contents with increased space between paragraphs/lists
\makeatletter
\renewcommand*{\@textbottom}{\vskip \z@ \@plus 1fil}
\newcommand*{\@texttop}{\vskip \z@ \@plus .5fil}
\addtolength{\parskip}{\z@\@plus .25fil}
\makeatother

% Remove page numbers and the dots leading to them from the outline slide
\makeatletter
\newtocstyle[noonewithdot]{nodotnopagenumber}{\settocfeature{pagenumberbox}{\@gobble}}
\makeatother
\usetocstyle{nodotnopagenumber}

\AtBeginDocument{\renewcaptionname{ngerman}{\contentsname}{}} % Change the name of the table of contents
%------------------------------------------------

%------------------------------------------------
% Header configuration - if you don't want a header remove this block
\ihead{
\hspace{-2mm}
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
\node [xshift=\paperwidth/2,yshift=-\headheight] (mybar) at (current page.north west)[rectangle,fill,inner sep=0pt,minimum width=\paperwidth,minimum height=2\headheight,top color=ticolor!64,bottom color=ticolor]{}; % Colored bar
\node[below of=mybar,yshift=3.3mm,rectangle,shade,inner sep=0pt,minimum width=192mm,minimum height =1.5mm,top color=black!50,bottom color=white]{}; % Shadow under the colored bar
shadow
\end{tikzpicture}
\color{white}\runninghead} % Header text defined by the \runninghead command below and colored white for contrast
%------------------------------------------------

%------------------------------------------------
% Footer configuration
\setlength{\footheight}{8mm} % Height of the footer
\addtokomafont{pagefoot}{\footnotesize} % Small font size for the footnote

\ifoot{% Left side
\hspace{-2mm}
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
\node [xshift=\paperwidth/2,yshift=\footheight] at (current page.south west)[rectangle,fill,inner sep=0pt,minimum width=\paperwidth,minimum height=3pt,top color=ticolor,bottom color=ticolor]{}; % Green bar
\end{tikzpicture}
\myauthor\ \raisebox{0.2mm}{$\bm{\vert}$}\ \myuni % Left side text
}

\ofoot[\pagemark/\pageref{LastPage}\hspace{-2mm}]{\pagemark/\pageref{LastPage}\hspace{-2mm}} % Right side
%------------------------------------------------

%------------------------------------------------
% Section spacing - deeper section titles are given less space due to lesser importance
\usepackage{titlesec} % Required for customizing section spacing
\titlespacing{\section}{0mm}{0mm}{0mm} % Lengths are: left, before, after
\titlespacing{\subsection}{0mm}{0mm}{-1mm} % Lengths are: left, before, after
\titlespacing{\subsubsection}{0mm}{0mm}{-2mm} % Lengths are: left, before, after
\setcounter{secnumdepth}{1} % How deep sections are numbered, set to no numbering by default - change to 1 for numbering sections, 2 for numbering sections and subsections, etc

\setcounter{tocdepth}{1}
%------------------------------------------------

%------------------------------------------------
% Theorem style
\newtheoremstyle{mythmstyle} % Defines a new theorem style used in this template
{0.5em} % Space above
{0.5em} % Space below
{} % Body font
{} % Indent amount
{\sffamily\bfseries} % Head font
{} % Punctuation after head
{\newline} % Space after head
{\thmname{#1}\ \thmnote{(#3)}} % Head spec
	
\theoremstyle{mythmstyle} % Change the default style of the theorem to the one defined above
\newtheorem{theorem}{Theorem}[section] % Label for theorems
\newtheorem{remark}[theorem]{Remark} % Label for remarks
\newtheorem{algorithm}[theorem]{Algorithm} % Label for algorithms
\makeatletter % Correct qed adjustment
%------------------------------------------------

%------------------------------------------------
% The code for the box which can be used to highlight an element of a slide (such as a theorem)
\newcommand*{\mybox}[2]{ % The box takes two arguments: width and content
\par\noindent
\begin{tikzpicture}[mynodestyle/.style={rectangle,draw=ticolor,thick,inner sep=2mm,text justified,top color=white,bottom color=white,above}]\node[mynodestyle,at={(0.5*#1+2mm+0.4pt,0)}]{ % Box formatting
\begin{minipage}[t]{#1}
#2
\end{minipage}
};
\end{tikzpicture}
\par\vspace{-1.3em}}
%------------------------------------------------

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PRESENTATION INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand*{\mytitle}{Approximate Counting und die Monte-Carlo-Methode} % Title
\newcommand*{\runninghead}{Kapitel 8 -- Zählproblem/Monte-Carlo} % Running head displayed on almost all slides
\newcommand*{\myauthor}{Johannes Beck | Timo Schäfer | Martin Welack} % Presenters name(s)
\newcommand*{\mydate}{\today} % Presentation date
\newcommand*{\myuni}{FHWS -- MIS -- Theoretische Informatik -- SS16} % University or department

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SLIDE
%----------------------------------------------------------------------------------------

% Title slide - you may have to tweak a few of the numbers if you wish to make changes to the layout
\thispagestyle{empty} % No slide header and footer
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay] % Background box
\node [xshift=\paperwidth/2,yshift=\paperheight/2] at (current page.south west)[rectangle,fill,inner sep=0pt,minimum width=\paperwidth,minimum height=\paperheight/3,top color=ticolor,bottom color=ticolor]{}; % Change the height of the box, its colors and position on the page here
\end{tikzpicture}
% Text within the box
\begin{flushright}
\vspace{0.6cm}
\color{white}\sffamily
\vspace{0.3cm}
{\bfseries\Large\mytitle\par} % Title
\vspace{0.5cm}
\normalsize
\myauthor\par % Author name
\mydate\par % Date
\vfill
\end{flushright}

\clearpage

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TABLE OF CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\thispagestyle{empty} % No slide header and footer
\begin{multicols}{2}[\textbf{\Large{Inhalt}}]
\small\tableofcontents % Change the font size and print the table of contents - it may be useful to shrink the font size further if the presentation is full of sections
%% To exclude sections/subsections from the table of contents, put an asterisk after \(sub)section like so: \section*{Section Name}
%
\end{multicols}
\clearpage

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PRESENTATION SLIDES
%----------------------------------------------------------------------------------------


%====================================
\pressection{Einführung}{}

\pressubsection{Wiederholung}{

\begin{itemize}
	\item Kombinatorisches Optimierungsproblem
	\item DNF (Disjunktive Normalform)
	\item Boolesche $(n,m)$-Formel
	\item Relevante Probleme
	\item $P \longleftrightarrow NP$ Zusammenhang
\end{itemize}
%\begin{figure}[h]
%	\centering
%	\includegraphics[width=\textwidth]{fig/Zahlenstrahl}
%	\caption{Zahlenstrahl.\label{fig:Zahlenstrahl}}
%\end{figure}
}

\pressubsection{Kombinatorische Optimierungsprobleme}{
\subsubsection{Was ist ein Optimierungsproblem?}
Es existiert eine optimale korrekte Lösung.
\subsubsection{Was ist Kombinatorik?}
Kombinatorik ist die Untersuchung und Beobachtung des Abzählens.
}

\pressubsection{Was ist ein kombinatorisches Optimierungsproblem}{
\subsubsection{Vier Komponenten}
	\begin{itemize}
		\item $\mathbb{D}$: die Menge der (Problem)-Instanzen, Eingaben.
		\item $\mathbb{S}(I)$ für $I \in \mathbb{D}$: die Menge der zur Eingabe $I$ zulässigen Lösungen.
		\item Die Bewertungs- oder Maßfunktion $f: \mathbb{S}(I) \rightarrow \mathbb{N}^{\neq 0}$
		\item Ziel $\in\lbrace min, max\rbrace$.
	\end{itemize}
}



\pressubsection{DNF (Disjunktive Normalform)}{
\subsubsection{Aus Vorlesung bekannt: $SAT$}
$SAT\; \widehat{=}\; KNF$\\\\
\textbf{Beispiel mit Literalen:}
\begin{center}
$SAT(A,B,C,D) = (A \vee B \vee \lnot C) \wedge (\lnot A \vee C \vee D) \wedge (\lnot B \vee A)$	

\end{center}

\clearpage
\subsubsection{Aus Vorlesung NICHT bekannt: $SAT_{DF}$}
$SAT_{DF}\; \widehat{=}\; DNF$\\\\
\textbf{Beispiel mit Literalen:}
\begin{center}
$SAT(A,B,C,D) = (A \wedge B \wedge \lnot C) \vee (\lnot A \wedge C \wedge D) \vee (\lnot B \wedge A)$	
\end{center}
\vspace*{-2cm}
}

\pressubsection{Boolesche $(n,m)$-Formel}{
\begin{wrapfigure}{R}{10cm}
\centering
\includegraphics[width=7cm]{fig/DNF}
\caption{Zusammenhang Klauseln \& Literale. \label{fig:DNF}}
	
\end{wrapfigure}

\textbf{Bestandteile:}
\begin{itemize}
	\item Oder-Verknüpfte Klauseln
	\item Und-Verknüpfte Literale
\end{itemize}

\textbf{Was bedeuten $n$ und $m$?}
\begin{itemize}
	\item $n\;=$ Anzahl der Literale
	\item $m\;=$ Anzahl der Klauseln
\end{itemize}


}

\pressubsection{Relevante Probleme}{
\begin{itemize}
	\item \textbf{\emph{DNF-Zählproblem} -- $\#DNF$:}\\
			Gesucht ist die Anzahl der zulässigen Belegungen.
	\item \textbf{\emph{Färbungen-Zählproblem} -- $\#COL_{k}$:}\\
			Anzahl der zulässigen Knotenfärbung bei höchstens $k$ Farben bestimmen.
	\item \textbf{\emph{Rucksack-Zählproblem} -- $\#RUCKSACK$:}\\
			Gesucht ist die Anzahl der Rucksackfüllungen $\leq$ Kapazität.
	\item \textbf{\emph{Anticliquen-Zählproblem} -- $\#IS$:}\\
			Gesucht ist die Anzahl unabhängiger Mengen eines Graphen.
\end{itemize}
}

\pressubsection{$P \longleftrightarrow NP$ Zusammenhang}{
\subsubsection{Zählprobleme in Polynomzeit}
Ein Problem, welches als Zählproblem definiert wird bekommt den Präfix $\#$.\\\\
Zählprobleme werden der Komplexitätsklasse $\#P$ zugeordnet, wenn ihre OPs und EPs in $NP$ liegen. 

\clearpage
\subsubsection{Probleme $\notin \#P-Vollständig$ } 
Zählprobleme, welche in Polynomzeit gelöst werden können sind nicht $\#P$-Vollständig.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{fig/Voellstaendig_01}
	\caption{Zugehörigkeit der Probleme unterhalb von $\#P$-Vollständig. \label{fig:underP}}
\end{figure}

\clearpage
\subsubsection{Probleme $\in$ $\#P-Vollständig$}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{fig/Voellstaendig_02}
	\caption{Alle Probleme von $\#P$ in einer Übersicht. \label{fig:NumberP}}
\end{figure}

\clearpage
\begin{center}
\textbf{
\newline
\newline
\newline
	$\Rightarrow\;\#P$-Vollständige Probleme sind nur in Polynomialzeit lösbar, wenn $P\; =\; NP$.
	}
\end{center}

\clearpage
\subsubsection{Lösbare Zählprobleme ($\notin \#P-Vollständig$)}
Berechnung der Anzahl…
\begin{itemize}
	\item … der Spannbäume eines Eingabegraphen:\\
			Gesuchte Anzahl $=$ Determinante von Kirchhoffmatrix $\Rightarrow$ in Polynomzeit berechenbar.
	\item … der Euler-Touren eines Digraphen.
	\item … verschiedener Matchings von planaren Graphen.
			
\end{itemize}

\clearpage
\subsubsection{Nicht-Lösbare Zählprobleme ($\in \#P-Vollständig$)}
Folgende Probleme sind nicht lösbar, da keine Berechnung in Polynomialzeit existiert.\\
Z.B.
\begin{itemize}
	\item Cliquenproblem ($CLIQUE$)
	\item Anticliquenproblem ($IS$)
	\item Hamiltonkreisproblem ($HAMILTON$)
\end{itemize}

}

%====================================
%====================================
\pressection{Kombinatorische Zählprobleme}{}

\pressubsection{Was ist ein Zählproblem?}{ 
Die Anzahl der möglichen korrekten Lösungen zu ermitteln, wobei angenommen wird, dass es mindestens eine richtige Lösung gibt.\\\\
\begin{center}
	$\Rightarrow$ Die Anzahl $\#(I)\;=\;\mid\mathbb{S}(I)\mid$
	\end{center}
	
Im Folgenden bezeichnen wir kombinatorische Zählprobleme auch als \textbf{$\#\Pi$}
}
%====================================
%====================================
\pressectionOUT{Beispiele}{}

\pressubsection{Entscheidungsproblem}{
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.55\textwidth]{fig/EP_TSP}
	\caption{EP im Vergleich. \label{fig:RundreiseEP}}
\end{figure}
 }

\pressubsection{Optimierungsproblem}{
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{fig/OP_TSP}
	\caption{OP im Vergleich. \label{fig:RundreiseOP}}
\end{figure}

}

\pressubsection{Zählproblem}{
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{fig/ZP_TSP}
	\caption{ZP im Vergleich. \label{fig:RundreiseZP}}
\end{figure}
 }

%==============EVTL=====================
%\pressubsection{\emph{DNF-Zählproblem}}{}
%
%\pressubsection{\emph{Färbung-Zählproblem}}{}
%
%\pressubsection{\emph{Rucksack-Zählproblem}}{}
%
%\pressubsection{\emph{IS-Zählproblem}}{}
%==============END_EVTL=====================

%====================================
%====================================
%\pressection{Komplexitätsklasse \emph{\#P}}{}
%====================================
%====================================
\pressection{Relative Gütegarantie}{}
\pressubsection{Bekannt aus Vorlesung:}{
\textbf{Relative Güte bei Optimierungsproblemen:}
\begin{center}
$\rho_A(I)=max\left\{\dfrac{A(I)}{OPT(I)}, \dfrac{OPT(I)}{A(I)}\right\}$	
\end{center}

mit $\rho_A(I) \geq 1$ für alle $I$ und $\rho_A(I)=1 \Rightarrow A(I) = OPT(I)$ }

\pressubsection{Ergänzung zu $\rho_A(I)$}{
\textbf{Relative Güte bei Zählproblemen:}

\begin{center}
$\rho_A(I)=max\left\{\dfrac{A(I)}{\#(I)}, \dfrac{\#(I)}{A(I)}\right\}$	
\end{center}
mit $\rho_A(I) \geq 1$ für alle $I$ und $\rho_A(I)=1 \Rightarrow A(I) = \#(I) $

\clearpage
\textbf{Bedeutung:}\\
Da laut Definition $A(I)$ größer wie auch kleiner als $\#(I)$ sein darf, sind beide Brüche relevant.\\\\
Mit $\mid I\mid = n$ folgt
\begin{center}
	$\dfrac{1}{\rho_A(n)} \cdot \#(I) \leq A(I) \leq \rho_A(n) \cdot \#(I)$
\end{center}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{fig/Zahlenstrahl}
	\caption{$A(I)$ veranschaulicht.\label{fig:Zahlenstrahl}}
\end{figure}
}

%====================================
%====================================
\pressection{Lösung von Zählproblemen}{}

\pressubsection{Approximativer Ansatz}{
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Erweiterung von $\mathbb{S}(I)$:}\\
			Erweiterung zu einer Menge bekannter Kardinalität.
	\item \textbf{Abschätzung der Erweiterung:}\\
			Schätzung der maximalen Erweiterung.
	\item \textbf{Abschätzung von $\#(I)$:}\\
			Es folgt aus 2. die Abschätzung von $\#(I)$.
\end{enumerate}



}
%====================================
%====================================
\pressection{Expansion $\xi$}{}

\pressubsection{Definition}{
Sei $I$ eine Instanz von $\#\Pi$.\\
Sei $\mathbb{U}_I$ eine Menge mit $\mathbb{S}(I) \subseteq \mathbb{U}_I$, deren Kardinalität bekannt ist.\\
$\mathbb{U}_I$ wird Universum von $\mathbb{S}(I)$ genannt.\\
%\vspace*{-3cm}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{fig/Mengen}
	\caption{Mengen \UI und \SI im Vergleich. \label{fig:Mengen}}
\end{figure}

\clearpage
\subsubsection{Expansion $\xi$}
Das Verhältnis der Kardinalitäten der Mengen $\mathbb{U}_I$ und $\mathbb{S}(I)$ wird Expansion des Universums genannt.\\\\
Es folgt:
\begin{center}
	$\xi=\dfrac{\mid \mathbb{U}_I\mid}{\#(I)}$
\end{center}
mit \numI $\;=\;\mid$\SI$\mid$. 

Wie bei der relativen Güte gilt:\\
$\xi \geq 1$.	

}

\pressubsection{Schranke $s$}{
\textbf{Beschränkung der Expansion}\\\\
$s$ beschreibt die obere Schranke der Expansion $\xi$.

Ein naheliegendes $s$ bildet sich aus $\xi_{wc}$.\\
$\Rightarrow$ wenn \numI $\,=\,1$, dann ist $s=\,\mid$\UI$\mid$.\\

Sei $\xi\leq s$ $\Rightarrow$ Dann approximiert \AI=$\dfrac{\midUI}{\sqrt{s}}$ den gesuchten Wert \numI\, mit relativer Güte $\sqrt{s}$.\\

Zuvor beschriebener Satz findet Verwendung um \#DNF zu approximieren.
}

\clearpage
\subsubsection{Definition}{
Sei eine Boolesche $(n,m)$-Formel $\Psi=C_1\lor …\lor C_m$ in DNF gegeben, mit …
\begin{itemize}
	\item … Variablenmenge $\mathbb{V} = \{x_1,…,x_n\}$
	\item … Anzahl der Literale in einer Klausel $C_j$ sei $k_j$
\end{itemize}
Gesucht ist die Anzahl \numPsi der Belegungen $u$:
\begin{center}
$u:\{x_1,…,x_n\}\rightarrow\{FALSE,TRUE\}$ mit $u(\Psi)=TRUE$	
\end{center}
Zwei wichtige Eigenschaften:
\begin{enumerate}
	\item Es reicht aus eine Klausel zu bestimmen $\Rightarrow$ erfüllende Belegung für $\Psi$ einfach bestimmbar.
	\item Die Anzahl $\#(C_j)$ erfüllender Belegungen einzelner Klausel $C_j$ ist unmittelbar berechenbar.
\end{enumerate}

\clearpage
\textbf{Definition}\\
Sei $C$  eine Klausel der Booleschen $(n,m)$-Formel $\Psi$ in DNF aus $k$ Literalen, mit:
\begin{center}
	$C=l_1\land …\land l_k$
\end{center}
Es ergibt sich:
\begin{itemize}
	\item $2^{n-k}$ Belegungen die $C$ erfüllen:\\
			$\#(C)=2^{n-k}$
	\item $k^* = $ Länge der kürzesten Klausel in $\Psi$:\\
			$\#(\Psi)\geq 2^{n-k^*}$ 
\end{itemize}
\clearpage

\textbf{Erläuterung am Beispiel}\\
Sei $\Psi$ eine konkrete Boolesche $(5,2)$-Formel, mit:\\\\
\begin{center}
	\vspace*{-1.5cm}
	$\Psi=(x_1\land\lnot x_2\land x_3)\lor(x_1\land\lnot x_4\land x_5)$
\end{center}
\textbf{Anwendung}\\
$(n-k_j) = $ Anzahl der Literale von $C_j$.\\
$\Rightarrow$ es gibt 3 Literale pro Klausel.\\
$\Rightarrow$ es gibt $2^{n-k}$ Belegungen pro Klausel $C_j$.\\
$\Rightarrow n - k = 5 - 3 = 2$.\\
$\Rightarrow 2^2 = 4 $ mögliche Belegungen pro Klausel $C_j$.

\clearpage


\begin{multicols}{2}
\textbf{1. mögliche Lösung:}\\
$C_1=(x_1\land\lnot x_2\land x_3)$ erfüllt,\\ $x_1=x_3=TRUE$ und $x_2=FALSE$

\begin{flushleft}
\resizebox{0.75\linewidth}{!}{
\newline
	\begin{tabular}{@{}|c|c|c|c|c|c|@{}}
\rowcolor[HTML]{82A666} 
                          & $x_1$ & $x_2$ & $x_3$ & $x_4$                             & $x_5$                             \\ \midrule
\cellcolor[HTML]{82A666}1 & 1     & 0     & 1     & {\color[HTML]{82A666} \textbf{1}} & {\color[HTML]{82A666} \textbf{0}} \\
\cellcolor[HTML]{82A666}2 & 1     & 0     & 1     & {\color[HTML]{82A666} \textbf{1}} & {\color[HTML]{82A666} \textbf{1}} \\
\cellcolor[HTML]{82A666}3 & 1     & 0     & 1     & {\color[HTML]{82A666} \textbf{0}} & {\color[HTML]{82A666} \textbf{0}} \\
\cellcolor[HTML]{82A666}4 & 1     & 0     & 1     & {\color[HTML]{82A666} \textbf{0}} & {\color[HTML]{82A666} \textbf{1}}
\end{tabular}
}
\end{flushleft}
\columnbreak

\textbf{2. mögliche Lösung:}\\ $C_2=(x_1\land\lnot x_4\land x_5)$ erfüllt,\\ $x_1=x_5=TRUE$ und $x_4=FALSE$
\begin{flushleft}
\resizebox{0.75\linewidth}{!}{
\newline
\begin{tabular}{@{}|c|c|c|c|c|c|@{}}
\rowcolor[HTML]{82A666} 
                          & $x_1$ & $x_2$                             & $x_3$                             & $x_4$                    & $x_5$                    \\ \midrule
\cellcolor[HTML]{82A666}1 & 1     & {\color[HTML]{82A666} \textbf{0}} & {\color[HTML]{82A666} \textbf{0}} & {\color[HTML]{000000} 0} & {\color[HTML]{000000} 1} \\
\cellcolor[HTML]{82A666}2 & 1     & {\color[HTML]{82A666} \textbf{0}} & {\color[HTML]{82A666} \textbf{1}} & {\color[HTML]{000000} 0} & {\color[HTML]{000000} 1} \\
\cellcolor[HTML]{82A666}3 & 1     & {\color[HTML]{82A666} \textbf{1}} & {\color[HTML]{82A666} \textbf{1}} & {\color[HTML]{000000} 0} & {\color[HTML]{000000} 1} \\
\cellcolor[HTML]{82A666}4 & 1     & {\color[HTML]{82A666} \textbf{1}} & {\color[HTML]{82A666} \textbf{0}} & {\color[HTML]{000000} 0} & {\color[HTML]{000000} 1}
\end{tabular}
}
\end{flushleft}
\end{multicols}
\clearpage
}
%====================================
%====================================
%\pressection{Bestimmung des Universums}{
%
%	}
%====================================
%====================================
\pressection{Randomisierte Approximationsschemata}{}

\pressubsection{Erläuterung}{
Nachfolgende Algorithmen sollen so nah wie möglich an den gesuchten Wert \numI\, herankommen. \\\\
\textbf{Definition}\\
Sei $A$ ein Algorithmus, der als Eingabe eine Instanz $I$ von $\#\Pi$ und ein $\varepsilon$ mit $0<\varepsilon<1$ bekommt\\ und die Zahl $A(I,\varepsilon)$ berechnet.
}
	
\pressubsection{Polynomielles Schema}{
$A$ ist ein \textit{polynomielles Zähl-Approximationsschema} (PASC) für $\#\Pi$, wenn …
\begin{itemize}
	\item … $A$ deterministisch ist.
	\item … die Laufzeit $\mathcal{O}(poly(\mid I\mid))$ ist.
	\item … gilt:\\
			\begin{center}
				$\mid A(I,\varepsilon)-\#(I)\mid\leq\varepsilon\cdot\#(I)$
			\end{center}
\end{itemize}
			\begin{center}
				$\Rightarrow$ Algorithmus darf einen relativen Fehler von $\varepsilon$ machen.

			\end{center}


	}

\pressubsection{Strengpolynomielles Schema}{
$A$ ist ein \textit{streng} polynomielles Zähl-Approximationsschema (FPASC), wenn …

\begin{itemize}
	\item … $A$ ein PASC ist.
	\item … die Laufzeit $\mathcal{O}\bigg(poly\bigg(\mid I\mid,\dfrac{1}{\varepsilon}\bigg)\bigg)$ ist.	
\end{itemize}
}

\pressubsection{Polynomiell Randomisiertes Schema}{
	$A$ ist ein polynomielles \textit{randomisiertes} Zähl-Approximationsschema (PRASC), wenn …
	\begin{itemize}
		\item … die Laufzeit $\mathcal{O}(poly(\mid I\mid))$ ist.
		\item … gilt:
				\begin{center}
					$Pr[\mid A(I,\varepsilon)-\#(I)\mid\leq\varepsilon\cdot\#(I)]\geq\dfrac{3}{4}$					
				\end{center}
	\end{itemize}
	\textbf{Hinweis:}\\
	$Pr$ steht hier für Wahrscheinlichkeit (Probability od. dt.: Probabilität).
	
}
	


\pressubsection{Streng Polynomiell Randomisiertes Schema}{
	$A$ ist ein \textit{streng} polynomielles randomisiertes Zähl-Approximationsschema (FPRASC), wenn …
	
	\begin{itemize}
		\item … $A$ ein PRASC ist.
		\item … die Laufzeit $\mathcal{O}\bigg(poly\bigg(\mid I\mid,\dfrac{1}{\varepsilon}\bigg)\bigg)$ ist. 
	\end{itemize}
}

\pressubsection{Wahrscheinlichkeitsverstärkung}{
Wahrscheinlichkeitsverstärkung ist bekannt als:
\begin{center}
	Methode zur Reduktion der Fehlerwahrscheinlichkeit.
\end{center}
Analog kann man diese auch Verwenden als:
\begin{center}
	Methode zum Entwurf von randomisierten Algorithmen.
\end{center}
}

\pressubsection{$(\varepsilon,\delta)$-FPRASC}{
		
	Durch Wahrscheinlichkeitsverstärkung ist es möglich jedes FPRASC in ein $(\varepsilon,\delta)$-FPRASC zu wandeln, wenn …
	\begin{itemize}
		\item … $A$ ein FPRASC ist.
		\item … zusätzlich die Eingabe $\delta, 0<\delta<1$ erhält.
		\item Es berechnet …
		\begin{itemize}
		\item … mit der Laufzeit $\mathcal{O}\bigg(poly\bigg(\mid I\mid, \dfrac{1}{\varepsilon},\log\bigg(\dfrac{1}{\delta}\bigg)\bigg)\bigg)$ …
		\item … folgende Ausgabe: $A(I,\varepsilon,\delta)$, mit
				\begin{center}
					$Pr[\mid A(I,\varepsilon,\delta)-\#(I)\mid\leq\varepsilon\cdot\#(I)]\geq1-\delta$
				\end{center}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\textbf{Hinweis:}\\
	$Pr$ steht hier für Wahrscheinlichkeit (Probability od. dt.: Probabilität).
	
	\clearpage
\textbf{Algorithmus zur Bestimmung der Wahrscheinlichkeitsverstärkung}\\\\
$ALGORITHMUS~AMPL(A;\varepsilon,\delta,I)$\\\\
	\textbf{for} $\tau:=1$ \textbf{to} $T_\delta$ \textbf{do}\\
	$N_\tau:=A(I,\varepsilon)$;\\
	gib $\dfrac{1}{T_\delta}\cdot\displaystyle\sum^{T_\delta}_{\tau=1}N_\tau$ aus
	
}


%====================================
%====================================
\pressection{Die klassische Monte-Carlo-Methode}{}

\pressubsection{Ziel}{
Welche Ziele hat dieser Abschnitt?
\begin{itemize}
	\item Warum Zählproblem \& Monte-Carlo zusammenführen?
	\item Was ist Monte-Carlo überhaupt?
	\item Wie führen wir Zählproblem und MC zusammen?
	\item Was ist das Estimator Theorem?
	\item Was ist Importance Sampling?
\end{itemize}


}

\pressubsection{Warum Zählproblem \& Monte-Carlo zusammenführen?}{
\textbf{Bekannt}
\begin{itemize}
	\item $\#DNF$
	\item $FPRASC$ -- Ein streng polynomiell randomisiertes \emph{Zähl}-Approximationsschema
\end{itemize}
Ziel soll es nun sein ein $FPRASC$ für ein $\#DNF$ anzugeben -- und zwar mit Hilfe der klassischen…
\begin{center}
	… Monte-Carlo-Methode.
\end{center}
}

\pressubsection{Was ist Monte-Carlo}{
\begin{wrapfigure}{R}{7cm}
	\centering
	\vspace{-1cm}
	\includegraphics[width=3cm]{fig/Metropolis_Nicholas_Badge}
	\caption*{Nicholas Metropolis -- aus Wikipedia.\label{fig:nick}}
\end{wrapfigure}
	
Im Rahmen des Manhattan Projektes hat u.\,a. Nicholas Metropolis die\\ Monte-Carlo-Methode entwickelt. Auch beteiligt waren John von Neumann\\ und Stanislav Ulman.\\\\Sie erhofften sich so, die Diffusion von Neutronen in spaltbaren Material\\ simulieren zu können.\\\\
Nach Metropolis sind auch die von ihm entwickelten\\ Metropolis-Algorithmen bekannt, in welchen er mithilfe von\\ Markov-Ketten Zustände von Systemen vorhersagt.
}
\pressubsection{Was ist Monte-Carlo}{
Um Probleme beim Lernen zu vermeiden…\\
Einen Unterschied zwischen den beiden Wikipedia-Artikeln (außer inhaltlicher Umfang) konnte von uns nicht ausgemacht werden.\\\\
Die beiden Seiten:
\begin{itemize}
	\item \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Monte-Carlo-Algorithmus}{Monte-Carlo-Algorithmus}
	\item \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Monte-Carlo-Simulation}{Monte-Carlo-Methode bzw. -Simulation}
\end{itemize}
}


\pressubsection{Monte-Carlo-Algorithmen}{
Monte-Carlo-Algorithmen bezeichnen eine Klasse von Algorithmen, welche …
\begin{itemize}
	\item … häufig effizienter sind als deterministische Algorithmen.
	\item … nicht immer richtig sind.
	\item … eine Fehlerwahrscheinlichkeit besitzen, welche nach oben begrenzt ist.
\end{itemize}
$\Rightarrow$ Dürfen falsches Ergebnis liefern, jedoch mit einer nach oben begrenzten Wahrscheinlichkeit.\\\\
\textbf{Hinweis:}\\
Durch Wiederholen des Algorithmus' mit randomisierten Zufallsbits kann die Fehlerwahrscheinlichkeit gesenkt werden.
}

\pressubsection{Monte-Carlo-Algorithmen -- Beispiel}{
\begin{wrapfigure}{R}{6cm}
	\centering
	\includegraphics[width=4cm]{fig/MonteCarloIntegrationCircle}
	\caption{Quelle: Wikipedia.}
\end{wrapfigure}
Ein konkretes Anwendungsbeispiel ist die Berechnung (probabilisitisch) von \emph{Pi} ($\pi$).\\
\textbf{Probabilistische Bestimmung von Pi ($\pi$)}
\begin{enumerate}
	\item Randomisierte Auswahl von Punkten $(x,y|x\in[-1…1]\wedge y \in [-1…1])$
	\item Berechnen des Flächenverhältnisses:\\	
			$\dfrac{A_{Circle}}{A_{Square}} = \dfrac{r^2\cdot\pi}{(2\cdot r)^2}=\dfrac{\pi}{4} $
	\item Berechnen des Trefferverhältnisses:\\
			$\frac{IN}{ALL}=Spot_{IN}$
\end{enumerate}
$\Rightarrow \dfrac{\pi}{4} = Spot_{IN} \Leftrightarrow \pi = 4\cdot Spot_{IN}$
}

\pressubsection{Monte-Carlo-Methode bzw. -Simulation}{
Allgemein spricht man von einer Monte-Carlo-Methode, wenn …
\begin{itemize}
	\item … es sich um ein Verfahren der Stochhastik handelt, 
	\item bei dem eine hohe Anzahl von Wiederholungen (Gesetz der großen Zahlen)
	\item des gleichen Zufallsexperimentes
	\item aufwändige, analytische Problme lösen.
\end{itemize}
}

\pressubsection{Wie führen wir Zählproblem und Monte-Carlo zusammen?}{
Sei $\#\Pi$ ein Zählproblem nach den bekannten Kriterien.\\
Hinzukommt $\chi:U_I \rightarrow {0,1}$ als charakteristische Funktion von \SI.\\
Entsprechend ist:
\begin{center}
	$\chi(u)=\begin{cases}
		1 & falls\; u\in \mathbb{S}(I)\\
		0 & sonst
	\end{cases}$
\end{center}

\clearpage
\textbf{Anwendung MC}\\
Es werden zwei weitere Dinge benötigt.
\begin{enumerate}
	\item einen Stichprobengenerator -- $UG$ (uniformer Generator)
	\item in Polynomzeit rechnender $BEANTWORTER$ -- berechnet $\chi$
\end{enumerate}


\clearpage
\textbf{Anwendung MC}\\
Folgende Aufgaben sind damit verbunden:
\begin{itemize}
	\item $UG$ wählt $|I|$ Elemente $u$ aus \UI aus.\\\\
			$\Rightarrow$ Ergebnis $\widehat{=}$ Stichprobe\\
			$\Rightarrow\;Pr[u$ wird von $UG$ ausgegeben$] = \dfrac{1}{|U_I|}$ 
	\item $BEANTWORTER$ liefert ein $\chi$ für die Stichprobe, also alle Elemente $|I|$, in Polynomzeit.\\
			$\Rightarrow$ entweder 0 oder 1.
\end{itemize}
}
\pressubsection{Praktische Anwendung}{
Folgender schematischer Algorithmus sei gegeben:

$ALGORITHMUS\; MC(T)$\\
\textbf{for} $i:=1$ \textbf{to} $T$ \textbf{do}\\
(1)    ziehe eine Stichprobe $u \in U_I$ mittels $UG$.\\
(2)    $Y_i:=\chi(u)$ mittels $BEANTWORTER$.\\
\textbf{done.}\\\\
Berechnung des arithmetischen Mittels:\\\\
$R:=\dfrac{1}{T}\cdot\displaystyle\sum_{i=1}^T Y_i$;
gib $Z:=R\cdot|U_I|$ aus.
}
%====================================
%====================================
\pressection{Das Estimator-Theorem}{}
\pressubsection{Was ist ein Estimator-Theorem}{
\begin{center}
Per Definition 	ist ein Estimator Theorem nichts anderes als eine obere Schranke.\\
In unserem Beispiel von $\pi$ wäre das $\approx \dfrac{3}{4}$.
\end{center}

}

\pressection{\#DNF und Importance Sampling}{
Importance Sampling heißt:
\begin{itemize}
	\item Auswahl der Stichprobe erfolgt nach Kriterien
	\item Im Gegensatz dazu \emph{blind Sampling}
			\begin{itemize}
			\item	Auswahl erfolgt willkürlich
			\end{itemize}
	\item Im Beispiel $\#DNF$ werden kurze Klauseln bevorzugt.
\end{itemize}
}

\pressectionOUT{}{
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{fig/shrek}
\end{figure}
}

%\pressubsection{Importance Sampling}{}
%====================================



%\pressection{Ausblick}{}
%
%\pressubsection{Die Markov-Ketten-Monte-Carlo-Methode}{}



%------------------------------------------------
%
%\thispagestyle{empty} % No slide header and footer
%
%\bibliographystyle{unsrt}
%\bibliography{sample}
%
%\clearpage

%------------------------------------------------

\thispagestyle{empty} % No slide header and footer

\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay] % Background box
\node [xshift=\paperwidth/2,yshift=\paperheight/2] at (current page.south west)[rectangle,fill,inner sep=0pt,minimum width=\paperwidth,minimum height=\paperheight/3,top color=ticolor,bottom color=ticolor]{}; % Change the height of the box, its colors and position on the page here
\end{tikzpicture}
% Text within the box
\begin{flushright}
\vspace{0.6cm}
\color{white}\sffamily
\vspace{0.3cm}
{\bfseries\LARGE Fragen?\par} % Request for questions text
\vfill
\end{flushright}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document} 	